\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Introdução ao Python}
\subtitle{Simulação Discreta}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.1]{python-logo.png}
\end{center}

Para esta disciplina utilizaremos a linguagem \textbf{Python}, conforme
implementada no interpretador \textbf{python3}, para realizar cálculos
estatísticos e outros.
\newline\newline
Em outro momento também estudaremos o framework de simulação discreta
\textbf{simpy} durante a disciplina.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
\textbf{Por que utilizar Python em Simulação Discreta?}
\newline\newline
Python é uma linguagem de programação de sintaxe simples e objetiva, que tem
diferentes bibliotecas muito utilizadas no campo das ciências em geral, como
\textbf{numpy}, \textbf{scipy}, \textbf{pandas}, \textbf{matplotlib} e outras.
Para a área de simulação discreta, a biblioteca \textbf{simpy} é bastante
utilizada.
\newline\newline
Utilizar Python permitirá ao aluno realização rápida de cálculos utilizados na
disciplina além de não depender de software proprietário instalado nas máquinas.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Algumas características de Python:
\begin{itemize}
 \item Multiparadigma (daremos ênfase ao imperativo e orientado a objetos);
 \item Interpretada;
 \item Tipagem dinâmica;
 \item Presença do tipo listas;
 \item Sintaxe muito próxima de linguagens conhecidas;
 \item Identação obrigatória;
 \item Fácil aprendizado.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Operadores}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection*{Operadores matemáticos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Operadores matemáticos}
Alguns operadores matemáticos comuns em Python:
\begin{itemize}
  \item \ = $\rightarrow$ atribuição;
  \item \ == $\rightarrow$ igual;
  \item \ != $\rightarrow$ diferente;
  \item \ <, <= $\rightarrow$ menor, menor igual;
  \item \ >, >= $\rightarrow$ maior, maior igual.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Operadores lógicos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Operadores lógicos}
Alguns operadores lógicos comuns em Python:
\begin{itemize}
 \item and $\rightarrow$ condição e;
 \item or $\rightarrow$ condição ou;
 \item not $\rightarrow$ condição negativa.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Variáveis}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Definição de Variáveis}
Em Python as definições de variáveis seguem a fórmula:
\begin{center}
 variavel = valor
\end{center}
Por ser de tipagem dinâmica, não há explicitação de tipos na definição de 
variáveis como existem em outras linguagens (p. ex., em C teríamos \textit{int
variavel = valor;}).
\newline\newline
Exemplos:
\begin{lstlisting}[language=Python]
x = 2
pi = 3.1416
a, b, c = 1, 2, 3
a, b, c = c, b, a
disciplina = 'Analise de Algoritmos'
lista = [0, 1, 2, 3, 4]
\end{lstlisting}
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{Definição de Variáveis}
% Em Python, as \textbf{lists} tem importância devido aos difer
% \begin{center}
%  variavel = valor
% \end{center}
% Por ser de tipagem dinâmica, não há explicitação de tipos na definição de 
% variáveis como existem em outras linguagens (p. ex., em C teríamos \textit{int
% variavel = valor;}).
% \newline\newline
% Exemplos:
% \begin{lstlisting}[language=Python]
% x = 2
% pi = 3.1416
% a, b, c = 1, 2, 3
% a, b, c = c, b, a
% disciplina = 'Analise de Algoritmos'
% lista = [0, 1, 2, 3, 4]
% \end{lstlisting}
% \end{frame}

\section{Controle de Fluxo}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Controle de fluxo}
Controle de fluxo são os comandos que alteram o fluxo padrão de execução de um
programa. Em Python temos o \textit{if} e suas variantes, \textit{if-else} e
\textit{if-elif-else}.
\end{frame}

\subsection*{Controle de fluxo -- if}
\begin{frame}[fragile]{Controle de fluxo -- \textit{if}}
O \textit{if} padrão testa uma expressão condicional e, caso positivo, executa
as instruções dentro do bloco \textit{if}.
\newline\newline
Exemplos:
\newline\newline
\begin{lstlisting}[language=Python]
if pi == 3.1416:
    print('Valor correto!')
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection*{Controle de fluxo -- if-else}
\begin{frame}[fragile]{Controle de fluxo -- \textit{if-else}}
O \textit{if-else} testa uma expressão condicional e, caso positivo, executa
as instruções dentro do bloco \textit{if}, e caso falso, executa as instruções
do bloco \textit{else}.
\newline\newline
Exemplos:
\newline\newline
\begin{lstlisting}[language=Python]
if pi == 3.1416:
    print('Valor correto!')
else:
    print('Valor incorreto!')
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection*{Controle de fluxo -- if-elif-else}
\begin{frame}[fragile]{Controle de fluxo -- \textit{if-elif-else}}
Já o \textit{if-elif-else} testa uma expressão condicional para diversos casos,
executando apenas para aquele em que a expressão retornará o valor verdadeiro
ou, quando atingir o final, executando as instruções do bloco \textit{else}.
\newline\newline
Exemplos:
\newline\newline
\begin{lstlisting}[language=Python]
if x < 0:
    print('x menor que 0!')
elif x == 0:
    print('x igual a 0!')
else:
    print('x maior que 0!')
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Estruturas de Repetição}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Estruturas de Repetição}
É comum que linguagens de programação tragam estruturas que permitam executar
um conjunto de instruções repetidas vezes. Essas estruturas são normalmente
conhecidas como \textit{loops} ou \textit{laços}.
\newline\newline
A linguagem Python não é diferente e ela traz as estruturas \textit{for} e
\textit{while}.
\end{frame}

\subsection*{Estruturas de repetição -- for}
\begin{frame}[fragile]{Estruturas de repetição -- \textit{for}}
Em Python o laço \textit{for} segue o seguinte padrão:
\begin{center}
 for variavel in sequencia:\\
    \hspace{1mm} instrucoes
\end{center}
Onde \textit{variavel} é a variável que irá iterar (percorrer) sobre a
\textit{sequencia}, enquanto \textit{sequencia} é um conjunto de valores que
serão atribuídos em ordem à \textit{variavel}.
\newline\newline
Existem várias maneiras de definirmos as sequências em Python. Vejamos algumas
nos exemplos a seguir.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Estruturas de repetição -- \textit{for}}
Exemplos:
\begin{lstlisting}[language=Python]
for i in [0, 1, 2, 3, 4]:
    print(i)
\end{lstlisting}
No exemplo, \textit{i} irá receber os valores da lista na ordem dada,
a cada iteração. Portanto, na primeira iteração \textit{i = 0}, na segunda
\textit{i = 1}, e assim por diante.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Estruturas de repetição -- \textit{for}}
Exemplos:
\begin{lstlisting}[language=Python]
lista = [0, 1, 2, 3, 4]
for i in lista:
    print(i)
\end{lstlisting}
É possível também atribuir os valores para uma variável e colocá-la para ser
percorrida pela variável \textit{i} do laço \textit{for}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Estruturas de repetição -- \textit{for}}
Exemplos:
\begin{lstlisting}[language=Python]
for i in range(0, 4):
    print(i)
\end{lstlisting}
Normalmente utiliza-se em Python a função \textit{range}, que cria um intervalo
entre valores. Esse intervalo é uma sequência que poderá ser utilizada no
\textit{for}, como no exemplo dado onde será criada uma lista 
\textit{[0, 1, 2, 3]} -- o \textit{range} cria a lista até o número antes do
último índice.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Estruturas de repetição -- \textit{for}}
Exemplos:
\begin{lstlisting}[language=Python]
lista = [0, 1, 2, 3, 4]
for i in range(0, len(lista)):
    print(i)
\end{lstlisting}
Outra função que utilizaremos bastante é a \textit{len}, que retorna o tamanho
de uma lista. No caso, combinada com \textit(range), teríamos a criação de uma
lista que vai de \textit{0} à \textit{4}.
\end{frame}

\subsection*{Estruturas de repetição -- while}
\begin{frame}[fragile]{Estruturas de repetição -- \textit{while}}
Em Python o laço \textit{while} segue o seguinte padrão:
\begin{center}
 while condicao:\\
    \hspace{1mm} instrucoes
\end{center}
O \textit{while} fará uma avaliação da \textit{condicao} e, caso verdadeira,
executará as instruções que estão dentro do bloco, e ao final avaliará
novamente a condição. Essas execuções serão repetidas até que a 
\textit{condicao} seja falsa, quando o bloco será finalizado.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Estruturas de repetição -- \textit{while}}
Exemplos:
\begin{lstlisting}[language=Python]
count = 0
while count < 10:
    print(count)
    count = count + 1
\end{lstlisting}
No exemplo o bloco \textit{while} será executado até que \textit{count} assuma o
valor 10, quando então a condição se tornará falsa.
\end{frame}

\section{Blocos e Funções}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\subsection*{Blocos}
\begin{frame}[fragile]{Blocos}
Como já visto nos exemplos anteriores, blocos em Python iniciam com o símbolo do
dois pontos \textit{:} e tudo o que vier abaixo disso \textbf{e identado} fará
parte do bloco.
\newline\newline
Exemplo:
\begin{lstlisting}[language=Python]
count = 0
while count < 10:
    print(count)
    count = count + 1
\end{lstlisting}
O bloco do \textit{while} são todas as instruções após os \textit{:} que estão
identados.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Blocos}
Exemplo:
\begin{lstlisting}[language=Python]
count = 0
while count < 10:
    print(count)
    count = count + 1
if count == 10:
    print(count)
\end{lstlisting}
Nesse outro exemplo, a linha condicional \textit{if count == 10:} não está
identada dentro do \textit{while}, portanto ela está fora do bloco do
\textit{while}.
\end{frame}

\subsection*{Funções}
\begin{frame}[fragile]{Funções}
Funções em Python são definidas no seguinte padrão:
\begin{center}
 def funcao(parametros):\\
 \hspace{1mm}instrucoes
\end{center}
Onde \textit{def} é uma palavra reservada de Python para definições de função,
\textit{funcao} é o nome da função, \textit{parametros} é um conjunto de
variáveis \textbf{sem tipo}, finalizando com \textit{:} que indica o início de
um bloco.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Funções}
Exemplo:
\begin{lstlisting}[language=Python]
def somar(n1, n2):
    return n1 + n2
\end{lstlisting}
No exemplo é apresentada uma função \textit{somar}, que recebe dois argumentos
e retorna a soma entre eles.
\newline\newline
Deve-se ter atenção pois nesse caso não sabemos se
os argumentos passados serão sempre números, pois não há tipificação explícita
em Python -- mas para nossa disciplina, não nos preocuparemos com esse detalhe.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Python é interessante para ser utilizado para substituir pseudocódigo em
 certas disciplinas;
 \item Utilizaremos a sintaxe de Python durante a disciplina de Análise de
 Algoritmos;
 \item Nessa apresentação vimos detalhes importantes da sintaxe que utilizaremos
 em aulas, como variáveis, estruturas de controle e repetição, operadores, etc.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
